### Сжатие образа

Чтобы сжать образ qcow2 до его фактического размера, вы можете использовать команду «virt-sparsify» из пакета libguestfs-tools. Вот как вы можете это сделать:

1. Установите необходимые пакеты:
   

   sudo apt-get установить libguestfs-tools
   


2. Запустите команду «virt-sparsify», используя в качестве входных данных файл изображения qcow2:
   

   virt-sparsify --compress input.qcow2 output.qcow2
   


   Замените «input.qcow2» на путь к файлу изображения qcow2. Вывод будет сохранен как «output.qcow2».

3. Команда «virt-sparsify» сожмет образ qcow2 и удалит все неиспользуемое пространство, в результате чего размер файла уменьшится.

### Проброс портов

Для проброса портов из виртуальной машины, работающей на платформе libvirt, на хостовую систему, вы можете использовать функцию "проброс портов" (port forwarding). Вот как это можно сделать:

1. Откройте файл конфигурации виртуальной машины XML с помощью команды:

   

shell
   sudo virsh edit <имя_виртуальной_машины>
   

   Замените `<имя_виртуальной_машины>` на имя вашей виртуальной машины.

2. Внутри файла XML найдите секцию `` и добавьте следующий код для каждого порта, который вы хотите пробросить:

   

xml
   <interface type='network'>
     <mac address='<MAC_адрес_интерфейса>'/>
     <source network='<имя_сети>'/>
     <model type='virtio'/>
     <filterref filter='nat'>
       <parameter name='type' value='dnat'/>
       <parameter name='dst' value='<IP_адрес_виртуальной_машины>:<порт_в_виртуальной_машины>'/>
       <parameter name='source' value='0.0.0.0/0'/>
       <parameter name='destination' value='192.168.122.1'/>
     </filterref>
   </interface>
   

   Замените `` на MAC-адрес интерфейса виртуальной машины, `<имя_сети>` на имя сети виртуальной машины, `` на IP-адрес виртуальной машины и `<порт_в_виртуальной_машины>` на номер порта в виртуальной машине.

3. Сохраните и закройте файл конфигурации.

4. Перезапустите виртуальную машину, чтобы изменения вступили в силу:

   

shell
   sudo virsh reboot <имя_виртуальной_машины>
   

   Замените `<имя_виртуальной_машины>` на имя вашей виртуальной машины.

Теперь порт из виртуальной машины будет проброшен на хостовую систему и будет доступен для использования. Вы можете проверить доступность порта на хостовой системе, используя IP-адрес хоста и проброшенный порт.



в каком параметре указать ip хостовой системы


Для указания IP-адреса хостовой системы в параметре проброса портов в файле конфигурации виртуальной машины XML вам нужно использовать значение `destination` в секции `filterref`. Вот как это можно сделать:

1. Откройте файл конфигурации виртуальной машины XML с помощью команды:

   

shell
   sudo virsh edit <имя_виртуальной_машины>
   

   
   Замените `<имя_виртуальной_машины>` на имя вашей виртуальной машины.

2. Внутри файла XML найдите секцию `` и найдите блок ``. Внутри этого блока найдите параметр `destination` и укажите IP-адрес хостовой системы:

   

xml
   <parameter name='destination' value='<IP_адрес_хоста>'/>
   

   
   Замените `` на IP-адрес вашей хостовой системы.

3. Сохраните и закройте файл конфигурации.

4. Перезапустите виртуальную машину, чтобы изменения вступили в силу:

   

shell
   sudo virsh reboot <имя_виртуальной_машины>
   

   
   Замените `<имя_виртуальной_машины>` на имя вашей виртуальной машины.

Теперь порт из виртуальной машины будет проброшен на указанный IP-адрес хостовой системы и будет доступен для использования. Вы можете проверить доступность порта на хостовой системе, используя указанный IP-адрес и проброшенный порт.


4. Создайте правила iptables для проброса портов. Ниже приведен пример команды для проброса порта TCP:

   

   sudo iptables -t nat -A PREROUTING -p tcp --dport <порт_на_хосте> -j DNAT --to-destination <IP_адрес_виртуальной_машины>:<порт_в_виртуальной_машины>
   


   Замените `<порт_на_хосте>` на номер порта на хостовой системе, `` на IP-адрес виртуальной машины и `<порт_в_виртуальной_машины>` на номер порта в виртуальной машине. Повторите эту команду для каждого пробрасываемого порта.

5. Сохраните правила iptables:

   

   sudo iptables-save > /etc/iptables/rules.v4
   


   Это сохранит правила iptables в файл `/etc/iptables/rules.v4`, чтобы они применялись при загрузке системы.

Теперь порты будут проброшены из виртуальной машины на хостовую систему через iptables. Вы можете проверить доступность проброшенных портов на хостовой системе, используя IP-адрес хоста и соответствующие порты.